2025-2026学年第一学期习概题库
一、单项选择题
1.关于对“世界百年未有之大变局”的理解，以下选项错误的是（    ）。
A.“东升西降”的发展趋势日益显著          
B.“西升东降”的发展趋势日益显著
C.世界进入新的动荡变革期，冷战思维和集团政治回潮       
D.和平、发展、合作、共赢的历史潮流不可阻挡
答案：B 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材导论第2页。
2.（    ）总结党百年来的理论创新经验，在强调坚持“第一个结合”的基础上，明确提出把马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合的重大命题。
A.毛泽东          
B.邓小平
C.江泽民         
D.习近平
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材导论第4页。
3.以下不属于“六个必须坚持”的是（    ）。
A.必须坚持人民至上
B.必须坚持守正创新
C.必须坚持问题导向
D.必须坚持改革开放
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材导论第8页。
4.党的第三个历史决议对十八大以来我国取得的历史性成就进行了概括，这些概括中，排在第一位的是（  ）。
A.在坚持党的全面领导上   
B.在全面从严治党上
C.在经济建设上              
D.在全面深化改革上
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材导论第7页或者《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》。
5.习近平新时代中国特色社会主义思想的根本价值立场是（  ）。
A.人民至上   
B.生命至上   
C.发展至上   
D.资本至上
答案：A 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材导论第8页。
6.（    ）是新时代党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革的决定性因素。
A.社会主义市场经济的建立
B.改革开放
C.“两个确立”  
D.中国共产党的全面领导
答案：C 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材导论第11页。
7.习近平新时代中国特色社会主义思想的主体内容是（    ）。
A. “十个明确”
B. “十三个方面成就”
C. “十四个坚持”
D. “六个必须坚持”
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材导论第7页。
8.（    ）明确了习近平同志党中央的核心、全党的核心地位。
A.党的十八届六中全会
B.党的十九届六中全会
C.党的二十届一中全会
D.党的二十届三中全会
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材导论第10页。
9.党的（  ）大以来，中国特色社会主义进入新时代，这是我国发展新的历史方位。
A. 十七 
B. 十八 
C. 十九 
D. 二十
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第一章第14页。
10.习近平总书记在中国共产党第(   )次全国代表大会上,明确提出,中国特色社会主义进入新时代。 
A. 十七 
B. 十八 
C. 十九 
D. 二十 
答案： C 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第一章第23页。
11．党的十八大以来，我们党形成并统筹推进（   ）总体布局，形成并协调推进（   ）战略布局。
A.“五位一体”；“四个全面”  
B.“四位一体”；“五个全面” 
C.“四个全面”；“五位一体 ” 
D.“五个全面”；“四位一体”
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第一章第30页。
12．（  ）是战略目标，在“四个全面”中居于引领地位；（   ）、全面依法治国、全面从严治党是三大战略举措，为全面建设社会主义现代化国家提供重要保障。
A.全面建设社会主义现代化国家；全面深化改革 
B.全面建成小康社会；全面深化改革
C.全面深化改革；全面建设社会主义现代化国家
D.全面深化改革；全面建成小康社会
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第一章第31页。
13.满足人民日益增长的美好生活需要的主要制约因素是(    )。
A.社会贫富差距极大
B.社会建设还有不少短板
C.发展不平衡不充分
D.社会法治化水平不高
答案：C
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第一章第26页。
14.（   ）年7月1日，习近平在庆祝中国共产党成立100周年大会上庄严宣告：“经过全党全国各族人民持续奋斗，我们实现了第一个百年奋斗目标，在中华大地上全面建成了小康社会。”
A.2022          
B.2021
C.2020       
D.2019
答案：B 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第二章第38页。
15.（   ）是强国建设、民族复兴的唯一正确道路。
A.中国特色社会主义政治道路          
B.中国式现代化
C.资本主义道路         
D.空想社会主义
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第二章第41页。
16.习近平在（   ）年11月参观《复兴之路》展览时，首次提出“中国梦”。
A.2022
B.2021
C.2012
D.2019
答案：C
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第二章第36页。
17.以下哪个选项不属于对我国现阶段地位的描述（   ）。
A.世界第一制造业大国   
B.全球货物贸易第一大国
C.外汇储备第一大国              
D.世界第一大经济体
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第二章第39页。
18.（   ）指出：“中国式现代化，是中国共产党领导的社会主义现代化，既有各国现代化的共同特征，更有基于自己国情的中国特色。
A.邓小平   
B.毛泽东   
C.习近平   
D.周恩来
答案：C 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第二章第44页。
19.到2035年，我国基本实现社会主义现代化的远景目标是全体人民共同富裕（   ）。
A.得到充分而完全而充分的实现
B.取得更为明显的实质性进展
C.取得初步成果
D.提前于原计划实现
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第二章第40页。
20.中国式现代化区别于西方现代化的显著标志是（    ）。
A.全体人民共同富裕
B.物质文明和精神文明相协调
C.人口规模巨大
D.人与自然和谐共生
答案：A 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第二章第45页。
21.(    )决定中国式现代化的根本性质。
A.党的领导
B.党的性质宗旨
C.党的初心使命
D.党的政策主张
答案：A 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第二章第47页。
22. 习近平指出：“一定要认清，中国最大的国情就是（   ）。”
A.社会主义初级阶段
B.中国共产党的领导
C.发展不充分不平衡
D.已经实现全面小康
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第三章第57页。
23. 在中国，只有坚持（   ），人民当家作主才能得到可靠保障。 
A. 改革开放
B. 依法治国
C. 中国共产党的领导
D. 公有制为主体 
答案：C
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第三章第58页。
24.（   ）是党和国家的根本所在、命脉所在，是全国各族人民的利益所系、命运所系。
A.人民当家作主 
B.人民民主专政 
C.改革开放  
D.党的领导
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第三章第63页。
25．（   ）是国家治理体系的核心，党的领导制度是中国特色社会主义制度建设的关键。
A.中国共产党领导 
B.全面深化改革
C.全面建设社会主义现代化国家
D.全面建成小康社会
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第三章第69页。
26.党的领导的最高原则是(    )。
A.平等自愿
B.少数服从多数
C.民主集中制
D.党中央集中统一领导
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第三章第66页。
27.我国的根本领导制度是(    )。
A.党的领导制度
B.多党合作制度
C.民主选举制度
D.政治协商制度
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第三章第69页。
28.（   ）是创造历史的真正动力，是历史发展和社会进步的主体力量。
A.英雄	
B.领袖
C.人民  
D.政党
答案：C
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第四章第75页。
29.（   ）始终是党的生命线和根本工作路线，是我们党永葆青春活力和战斗力的重要传家宝。
A.实事求是    
B.群众路线
C.独立自主
D.统一战线
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第四章第84页。
30.中国共产党的根本宗旨是（   ）。
A.实事求是   
B.和平发展
C.全心全意为人民服务
D.独立自主
答案：C
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第四章第77页。
31.（  ）是我们党的生命之根、执政之基、力量之源。
A.斗争  
B.理论
C.实践
D.人民
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第四章第81页。
32.（  ）就是中国共产党的奋斗目标。
A.实现共产主义  
B.人民对美好生活的向往
C.实现共同富裕
D.为世界谋大同
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第四章第80页。
33.树立正确的政绩观，要以(    )作为检验工作的最终评判标准。
A.经济是否发展
B.社会是否和谐
C.人民是否满意
D.数据是否达标
答案：C
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第四章第82页。
34. 2013年11月，党的（    ）通过《中共中央关于全面深化改革若干重大问题的决定》,对全面深化改革进行总体擘画，确定了全面深化改革的总目标、战略重点、优先顺序、主攻方向、工作机制、推进方式和时间表、路线图，实现了改革理论和政策的一系列新的重大突破。
A. 十一届三中全会         
B. 十六界三中全会
C. 十八届三中全会     
D. 十九届三中全会
答案：C 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第五章第93页。
35. 党的十一届三中全会是划时代的，是因为其（    ）。
A.开启了改革开放和社会主义现代化建设新时期。          
B.实现改革由局部探索、破冰突围到系统集成、全面深化的转变，开创了我国改革开放新局面。
C.通过了《关于建国以来党的若干历史问题的决议》，进一步指明中国社会主义事业和党的工作继续前进的方向。       
D.首次明确国内的主要矛盾不再是工人阶级和资产阶级之间的矛盾，而是人民对于建立先进的工业国的要求同落后的农业国的现实之间的矛盾，是人民对于经济文化迅速发展的需要同当前经济文化不能满足人民需要的状况之间的矛盾。
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第五章第93页。
36.（    ）是我国社会主义现代化建设的三个重要支点。
A.医疗、教育、文化
B.改革、发展、稳定
C.公平、正义、民主
D.投资、外贸、内需
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第五章第103页。
37.我国国家制度和国家治理体系的显著优势，排在第一位的是（  ）。
A.坚持党的集中统一领导   
B.坚持人民当家作主
C.坚持以经济建设为中心             
D.坚持改革开放
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第五章第101页。
38.勾勒出新时代全面深化改革开放的清晰蓝图的会议是（    ）。
A.党的十一届三中全会
B.党的十八届三中全会
C.党的十九届四中全会
D.党的十九届六中全会
答案：C
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第五章第98页。
39.新时代统筹推进各领域各方面改革开放的主线是(    )。
A.全面深化改革总目标
B.制度建设
C.经济体制改革
D.重要领域和关键环节改革
答案：B 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第五章第99页。
40.在新发展理念中，（  ）注重解决发展不平衡问题。
A.创新    
B.协调
C.开放
D.共享
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第六章第115页。
41.我国经济转向高质量发展，要以（  ）为主线。
A.供给侧结构性改革  
B.建设现代化经济体系
C.把握扩大内需战略基点
D.打好防范化解重大风险、精准脱贫、污染防治三大攻坚战
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第六章第118页。
42.（  ）是实现高质量发展的保障。
A.坚持新发展理念  
B.坚持以人民为中心的发展思想	
C.坚持创新驱动发展
D.坚持和完善社会主义基本经济制度
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第六章第119页。
43.（  ）是社会主义现代化强国的根基。
A.工业强国   
B.农业强国
C.文化强国
D.教育强国
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第六章第131页。
44.（  ）具有先导性，代表新一轮科技革命和产业变革的方向，是引领国家未来产业发展的决定性力量。
A.现代服务业  
B.新农业
C.战略性新兴产业
D.现代流通产业
答案：C
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第六章第130页。
45.新时代我国经济社会发展的鲜明主题，全面建设社会主义现代化国家的首要任务是（    ）。
A.高质量发展
B.改革开放
C.创新型国家
D.对外开放
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第六章第112页。
46.我国经济目前处于的发展阶段是(    )。
A.低速增长阶段
B.中速增长阶段
C.高速增长阶段
D.高质量发展阶段
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第六章第114页。
47. 教育、科技、(     )是全面建设社会主义现代化国家的基础性、战略性支撑。 
A. 法律   
B. 人民   
C. 党的领导   
D. 人才
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第七章第135页。
48. 中国具有独特的历史、独特的文化、独特的国情，办好中国特色社会主义教育，必须坚持扎根(    )办教育。 
A. 中国大地   
B. 理论实践   
C. 实践一线   
D. 国际视野
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第七章第142页。
49. 坚持(     )是做好人才工作的根本保证。 
A. 党对人才工作的全面领导       
B. 深化人才发展体制机制改革   
C. 营造识才爱才敬才用才的环境   
D. 坚持市场化的规律
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第七章第154页。
50.基础研究是科技创新的（   ）。基础研究处于从研究到应用、再到生产的科研链条起始端，地基打的牢，科技事业大厦才能建得高。
A. 源头   
B. 根本   
C. 基础   
D. 核心
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第七章第150页。
51.教育、科技、人才是全面建设社会主义现代化国家的（     ）、战略性支撑。A. 高起点   
B. 最根本   
C. 基础性   
D. 最核心
答案：C
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第七章第135页。
52.党的二十大提出，教育、科技、人才是全面建设社会主义现代化国家的基础性、战略性支撑，其中，（     ）是第一资源。
A. 科技      
B. 发展
C. 人才      
D. 创新
答案：C
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第七章第138页。
53.党的二十大提出，教育、科技、人才是全面建设社会主义现代化国家的基础性、战略性支撑，其中，（    ）是第一动力。
A. 科技      
B. 发展
C. 人才      
D. 创新
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第七章第139页。
54.党的二十大提出，教育、科技、人才是全面建设社会主义现代化国家的基础性、战略性支撑，其中，（     ）是第一生产力。
A. 科学技术 
B. 教育
C. 人才      
D. 教育和人才
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第七章第138页。
55.实施科教兴国战略，必须把（   ）摆在优先发展的战略地位。
A. 科技      
B. 教育
C. 人才      
D. 创新
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第七章第138页。
56.（  ）坚持人民主体地位，充分体现人民意志、保障人民权益、激发人民创造活力，是扎根中国大地、保证人民当家作主的好制度，使人民民主道路越走越宽广。
A.中国特色社会主义政治制度
B.人民代表大会制度
C.中国共产党领导的多党合作和政治协商制度
D.基层群众自治制度
答案：A 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第八章第158页。
57.（  ）是社会主义的生命，没有民主就没有社会主义，就没有社会主义的现代化，就没有中华民族伟大复兴。
A.人民民主
B.人民当家作主
C.以人民为中心
D.坚持人民的主体地位 
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第八章第160页。
58.走中国特色社会主义政治发展道路，最根本的是坚持（  ）。
A.人民当家作主
B.党的领导
C.依法治国
D.人民代表大会制度
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第八章第163页。
59.（  ）是社会主义民主政治的本质属性。  
A.全过程人民民主
B.党的领导
C.人民代表大会制度
D.依法治国
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第八章第164页。
60.（  ）是实现全过程人民民主的重要制度载体。
A.中国共产党领导的多党合作和政治协商制度
B.民族区域自治制度
C.基层群众自治制度
D.人民代表大会制度
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第八章第170页。
61.党对统一战线的领导主要是(     )。
A.思想领导
B.组织领导
C.政治领导
D.军事领导
答案：C
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第八章第176页。
62.（  ）是中国特色社会主义最本质的特征，是社会主义法治最根本的保证。
A.宪法 
B.人民当家作主 
C.党的领导 
D.依法治国
答案：C
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第九章第185页。
63.全面推进依法治国总抓手是（  ）。
A.建立严密的法治监督体系
B.建设中国特色社会主义法治体系
C.建设社会主义法治国家
D.完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第九章第189页。
64.（  ）是国家的根本法，是治国安邦的总章程，是党和人民意志的集中体现，是国家各种制度和法律法规的总依据，具有最高的法律地位、法律权威、法律效力。
A.宪法
B.刑法
C.婚姻法
D.劳动法
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第九章第190页。
65.把（  ）纳入中国特色社会主义法治体系，是我国法治区别于其他国家法治的鲜明特征。
A.经济法
B.民法
C.家庭法
D.党内法规体系
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第九章第194页。
66.（  ）是维护社会公平正义的最后一道防线。
A.严格执法
B.公正司法
C.科学立法
D.全民守法
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第九章第198页。
67.加快形成严密的法治监督体系，要坚持以(    )为主导。
A.群众监督
B.行政监督
C.人大监督
D.党内监督
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第九章第193页。
68.习近平指出：“中国特色社会主义是（  ）文明和（  ）文明全面发展的社会主义”。（    ）
A.物质；精神          
B.古代；现代
C.文化；艺术      
D.现实；未来
答案：A 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十章第200页。
69.要坚持中国特色社会主义文化发展道路，发展（  ），弘扬革命文化传承中华优秀传统文化。
A.社会主义核心文化         
B.社会主义辩证文化
C.社会主义法治文化        
D.社会主义先进文化
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十章第201页。
70.统筹推进“（    ）”总体布局，协调推进“四个全面”战略布局，文化是重要内容。
A.六项坚持
B.三个历史决议
C.五位一体
D.四个自信
答案：C
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十章第202页。
71.（  ）是我们区别于其他国家和民族的根本特征，也铸就了中华民族一以贯之的文化自信。
A.中华优秀传统文化   
B.社会主义先进文化   
C.革命文化  
D.文化自强自信
答案：A 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十章第203页。
72.我们坚定文化自信的坚强基石是（    ）。
A.中华优秀传统文化
B.党带领人民在伟大斗争中孕育的革命文化和社会主义先进文化
C.中国特色社会主义伟大工程
D.中国特色社会主义伟大实践
答案：B 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十章第203页。
73.（  ）是社会主义生产的根本目的。
A.发展生产力
B.发展经济
C.增进民生福祉
D.国家繁荣
答案：C
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十一章第225页。
74.（  ）是坚持立党为公、执政为民的本质要求。
A.发展生产力
B.发展经济
C.增进民生福祉
D.国家繁荣
答案：C
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十一章第225页。
75.（  ）是全面建设社会主义现代化国家的应有之义。
A.发展生产力
B.发展经济
C.增进民生福祉
D.国家繁荣
答案：C
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十一章第226页。
76.党的十八大以来，全国832个贫困县全部摘帽，12.8万个贫困村全部出列，现行标准下近1亿农村贫困人口实现脱贫，历史性解决了（  ）问题。
A.相对贫困
B.绝对贫困
C.一般贫困
D.重点贫困
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十一章第227页。
77.（  ）是最大的民生工程、民心工程、根基工程，必须抓紧抓实抓好。
A.养老
B.教育
C.医疗
D.就业
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十一章第232页。
78.(    )是民生之源，是改善民生、实现发展成果由人民共享最重要、最直接的方式。
A.收入分配
B.教育
C.医疗
D.就业
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十一章第230页。
79.新时代加强社会建设的重要着力点是(    )。
A.推进健康中国建设
B.实施就业优先战略
C.完善分配制度
D.健全和完善社会保障体系
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十一章第233页。
80.生态文明是实现（    ）和谐发展的新要求。
A.人与人
B.人与自然
C.自然与自然
D.世界与自然
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十二章第242页。
81.必须站在中华民族永续发展的高度，坚持绿水青山就是金山银山的理念，推进生态文明建设和生态环境保护，建设人与自然（   ）的现代化。
A.相互包含
B.和谐共生
C.矛盾对立
D.互相依附
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十二章第242页。
82.关于“两山论”，以下表述不正确的是（  ）。
A绿水青山就是金山银山
B既要绿水青山，也要金山银山
C.绿水青山对立金山银山
D.绿水青山和金山银山决不是对立的
答案：C
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十二章第244页。
83.实现（    ）是一场广泛而深刻的经济社会系统性变革。
A.碳达标
B.碳循环
C.低碳发展
D.碳达峰碳中和
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十二章第249页。
84.保护生态环境必须依靠（  ）、依靠（  ）。只有实行最严格的（  ）、最严密的（  ），才能为生态文明建设提供可靠保障。
A.制度；法治；制度；法治
B.治理：法治；治理：法治
C.人民；制度；人民；制度
D.法制；人民；法制；人民
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十二章第252页。
85.中国宣布提高国家自主贡献力度，力争(    )年前实现碳达峰。
A.2030
B.2040
C.2050
D.2060
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十二章第257页。
86.国家安全是民族复兴的（    ）。
A.根基        
B.前提
C.基础       
D.条件
答案：A 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十三章第260页。
87.（   ）是关乎国家发展稳定和社会长治久安的重大战略问题。习近平指出：“实现中华民族伟大复兴的中国梦，保证人民安居乐业，国家安全是头等大事。”
A.祖国统一          
B.国家安全
C.军事力量         
D.大国外交
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十三章第259页。
88.（    ）为破解我国国家安全面临的难题、推进新时代国家安全工作提供了基本遵循。
A.国土安全
B.经济安全
C.政治安全
D.总体国家安全观
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十三章第263页。
89.维护意识形态安全，就是要毫不动摇坚持和巩固（    ）在意识形态领域的指导地位，不断巩固全党全国人民团结奋斗的共同思想基础。
A.马克思主义  
B.共产主义
C.自由主义             
D.集体主义
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十三章第268页。
90.（  ）是国家安全的基础。
A.经济安全   
B.政治安全   
C.社会安全   
D.生态安全
答案：A 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十三章第269页。
91.健全国家安全体系、（   ），是保障国家安全的治本之策，是维护和塑造国家安全的重要支撑。
A.加强国家安全制度建设
B.加强个人责任
C.维护个人利益  
D.遵守国际公约
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十三章第271页。
92.党在新时代的强军目标是建设一支听党指挥、能打胜仗、作风优良的人民军队，把人民军队建设成为世界一流军队，其中听党指挥是强军目标的（    ）。
A.核心
B.灵魂
C.保证
D.目标
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十四章第283页。
93.到本世纪中叶，中国人民军队的建设目标是（    ）。
A.实现建军一百年奋斗目标
B.基本实现国防和军队现代化
C.全面实现国防和军队现代化
D.全面建成世界一流军队
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十四章第285页。
94.军委主席负责制是坚持党对人民军队绝对领导的根本制度和根本形式，在党领导军队的一整套制度体系中处于（    ）、居于（    ）。
A.最高层次；统领地位
B.根本层次；统领地位
C.基本层次；基本地位
D.根本层次；核心地位
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十四章第287页。
95.（    ）是人民军队的立军之本。
A.改革创新
B.科技创新
C.人才
D.政治建军
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十四章第288页。
96.（    ）是实现富国和强军相统一的重要政治保障。
A.维护祖国安全
B.军政军民团结
C.开展国际军事合作
D.参与反恐维稳
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十四章第294页。
97.世界新军事革命加速发展，现代战争的核心战斗力是(   )。
A.科技
B.战术
C.改革
D.军队数量
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十四章第289页。
98.“一国两制”方针是一个完整的体系。对“一国”和“两制”的关系理解正确的是（    ）。
A.“一国”是“两制”的前提和基础  
B.“两制”是“一国”的前提和基础 
C.“一国”统一于“两制”
D.“一国”从属于“两制”
答案：A 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十五章第299页。
99.我国是单一制国家，中央对包括香港、澳门特别行政区在内的所有地方行政区域拥有（    ）。
A.高度自治权
B.全面管治权
C.部分管治权
D.部分自治权
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十五章第300页。
100.要始终坚持（     ）和（     ），这是事关香港、澳门长期繁荣稳定的根本原则，是保障香港、澳门长治久安的必然要求，任何时候都不能动摇。
A.一国两制；政治协商
B.爱国者治港；爱国者治澳
C.一国两制；民族区域自治
D.民族区域自治；政治协商
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十五章第300页。
101.党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央积极推进对台工作理论和实践创新，强调要牢牢把握两岸关系（    ）和（    ），扎实推进祖国统一进程。
A.主导权；发展权
B.主动权；发展权
C.主导权；自由权            
D.主导权；主动权
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十五章第308页。
102.一国两制的根本宗旨是维护国家（    ）、（    ）、（    ），保持香港、澳门长期繁荣稳定。
A.主权、经济、发展利益
B.安全、经济、发展利益
C.主权、安全、发展利益
D.主权、稳定、发展利益
答案：C 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十五章第299页。
103.近几十年来，发达国家内部矛盾重重、实力相对下降，（   ）更加鲜明。这是近代以来国际力量对比中最具革命性的变化。
A.“东降西升”“中乱西治”
B.“东降西升”“中治西乱”
C.“东升西降”“中乱西治”
D.“东升西降”“中治西乱”
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十六章第317页。
104.中国特色大国外交牢牢把握（   ）这条主线。
A.和平与发展   
B.生存与斗争
C.合作与共赢
D.服务民族复兴、促进人类进步
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十六章第318页。
105.推动构建新型国际关系，就是要秉持相互尊重、公平正义、合作共赢原则，走出一条（   ）的国与国交往新路。
A.开放包容 
B.共同繁荣
C.对话而不对抗、结伴而不结盟
D.普遍安全
答案：C
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十六章第323页。
106.坚定维护我国海外公民和法人正当权益，体现了中国特色大国外交（    ）。
A.坚持走和平发展道路
B.坚持外交为民
C.推动构建人类命运共同体
D.高质量共建“一带一路”
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十六章第327页。
107. 共建“一带一路”秉持（   ）原则。
A.共商共建共享
B.和平发展
C.合作共赢
D.开放包容
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十六章第334页。
108.把（    ）纳入党的建设总体布局并摆在首位，是新时代我们党对马克思主义党建理论的重大创新，体现了我们党对共产党执政规律的深刻认识，有着充分的理论和实践依据。
A.组织建设
B.政治建设
C.纪律建设
D.作风建设
答案：B
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十七章第344-345页。
109.严密党的（    ）是重点。我们党建立了包括党的中央组织、地方组织、基层组织在内的上下贯通、执行有力的严密组织体系，这是世界上任何其他政党都不具有的强大优势。
A.组织体系
B.政治体系
C.法律体系
D.制度体系
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十七章第347页。
110.（    ）是中国共产党区别于其它政党的显著标志，也是我们党最大的优势和最鲜明的品格。
A.坚强的领导集体
B.明确的方针路线
C.敢想敢做
D.勇于自我革命
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十七章第357页。
111.以伟大（    ）引领伟大社会革命是新时代中国特色社会主义发展的显著特点。
A.自我提高
B.自我学习
C.自我完善
D.自我革命
答案：D
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十七章第360页。
112.习近平强调：“我们总体上已进入有规可依的阶段，目前的主要问题是有规不依、落实不力。”这句话主要强调的是（    ）的重要性。
A.制度落实
B.权力运行
C.政治监督
D.权力监督
答案：A
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十七章第351页。
二、多项选择题
1.“两个结合”是我们党在探索中国特色社会主义道路中得出的规律性认识，是我们取得成功的最大法宝。所谓“两个结合”是指（   ）。
A.马克思主义基本原理同中国革命实际相结合
B.马克思主义基本原理同中国改革实际相结合
C.马克思主义基本原理同中国具体实际相结合
D.马克思主义基本原理同中华优秀传统文化相结合
答案：CD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材导论第4页。
2.习近平新时代中国特色社会主义思想回答了以下哪些重大时代课题（   ）。
A.新时代坚持和发展什么样的社会主义、怎样坚持和发展社会主义
B.新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义
C.建设什么样的社会主义现代化强国、怎样建设社会主义现代化强国
D.建设什么样的长期执政的马克思主义政党、怎样建设长期执政的马克思主义政党
答案：BCD  
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材导论第6页。
3.习近平新时代中国特色社会主义思想的主要内容有（  ）。
A.“八个明确”        
B.“十个明确”
C.“十四个坚持”       
D.“十三个方面成就”
答案：BCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材导论第6页。
4.习近平新时代中国特色社会主义思想的历史地位包括（   ）。
A.当代中国马克思主义
B.二十一世纪马克思主义
C.中华文化和中国精神的时代精华
D.马克思主义中国化时代化新的飞跃
答案：ABCD  
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材导论第9页。
5.关于“两个确立”，以下论述正确的有（    ）。
A.党的十八届六中全会明确了习近平同志党中央的核心、全党的核心地位
B.党的十九大把习近平新时代中国特色社会主义思想确立为党必须长期坚持的指导思想
C.“两个确立”是党在新时代取得的重大政治成果
D.新时代的伟大实践充分证明，“两个确立”是新时代党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革的决定性因素
答案：ABCD  
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材导论第10-11页。
6. 新时代坚持和发展中国特色社会主义，必须坚定（   ）。
A.道路自信 
B.理论自信 
C.制度自信 
D.文化自信
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第一章第20页。
7.党的基本路线明确了中国特色社会主义发展的（    ）、强国之路和奋斗目标，必须牢牢坚持、毫不动摇。
A.历史方位 
B.主体力量  
C.兴国之要 
D.立国之本
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第一章第30页。
8.经过长期努力,中国特色社会主义进入了新时代，这是我国发展新的历史方位。中国特色社会主义进入了新时代这一判断基于(    )。
A.党的主要任务发生变化
B.我国社会主要矛盾发生新变化
C.中国和世界的关系发生新变化
D.世界国际秩序发生新变化
答案：ABC
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第一章第23-24页。
9.实现中华民族伟大复兴的中国梦，本质是（   ）。
A.国家富强
B.民族振兴
C.社会发展
D.人民幸福
答案：ABD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第二章第37页。
10.以下属于中国式现代化重要特征的有（   ）。
A.人口规模巨大的现代化
B.全体人民共同富裕的现代化
C.物质文明和精神文明协调发展的现代化
D.人与自然和谐共生的现代化
答案：ABCD 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第二章第44-46页。
11.新时代新征程，中国共产党的中心任务是(    )。
A.团结带领全国各族人民全面建成社会主义现代化强国
B.团结带领全国各族人民全面建成小康社会
C.实现第二个百年奋斗目标
D.以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴
答案：ACD 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第二章第35页。
12.全面建成小康社会中的“全面”讲得是发展的（    ）。
A.平衡性
B.协调性
C.可持续性
D.多元性
答案：ABC 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第二章第38页。
13.党始终坚持真理、修正错误，（   ）始终保持强大的创造力、凝聚力、战斗力。
A.自我净化 
B.自我完善 
C.自我革新  
D.自我提高
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第三章第60页。
14.政治领导力是马克思主义政党第一位的能力，全面加强党的领导大大提高了全党的政治判断力、政治领悟力、政治执行力，使广大党员干部增强（   ）、坚定（   ）、做到（   ）,自觉在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致。
A.四个意识 
B.四个自信  
C.两个维护 
D.四个全面
答案：ABC
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第三章第61页。
15.党的领导决策核心包括（    ）。
A.国务院
B.党的中央政治局
C.党的中央政治局常委会
D.党的中央委员会
答案：BCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第三章第71页。
16.人民是真正的英雄，表现在（   ）。
A.波澜壮阔的中华民族发展史是中国人民书写的  
B.博大精深的中华文明是中国人民创造的
C.历久弥新的中华民族精神是中国人民培育的
D.中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃是中国人民奋斗出来的
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第四章第75-76页。
17.党的群众路线包含了（  ）。
A.一切为了群众
B.一切依靠群众
C.从群众中来
D.到群众中去
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第四章第84页。
18.扎实推动共同富裕的基本原则包括（  ）。
A.鼓励勤劳创新致富
B.坚持基本经济制度
C.尽力而为、量力而行
D.坚持循序渐进
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第四章第88页。
19.下列关于共同富裕的说法，错误的有(    )。
A.少数人的富裕
B.整体划一的平均主义
C.所有人都同时富裕
D.所有地区同时达到一个富裕水准
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第四章第88页。
20. 坚持全面深化改革开放的正确方向必须（   ）。
A. 坚持和改善党的全面领导
B. 坚持和完善中国特色社会主义制度
C. 坚持以人民为中心，促进社会公平正义、增进人民福祉
D. 有利于进一步解放思想、进一步解放和发展社会生产力、进一步解放和增强社会活力。
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第五章第96-97页。
21. 必须着眼改革的（   ），全面系统整体推进各方面改革，使社会主义制度的优越性得到更好发挥。
A. 科学性
B. 关联性
C. 系统性
D. 可行性
答案：BCD  
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第五章第94页。
22.全面深化改革是一场深刻的变革，主要体现在（    ）。
A.思想理论的深刻变革
B.改革组织方式的深刻变革
C.国家制度和治理体系的深刻变革
D.人民广泛参与的深刻变革
答案：ABCD  
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第五章第94页。
23.关于国家治理体系和治理能力的关系，下列说法正确的有(    )。
A.国家治理体系和治理能力是一个有机整体
B.国家治理体系和治理能力是相辅相成、相互促进的
C.有了好的国家治理体系，才能提高国家治理能力
D.提高国家治理能力，才能充分发挥国家治理体系的效能
答案：ABCD  
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第五章第100页。
24.必须毫不动摇鼓励、支持、引导非公有制经济发展，因为非公有制经济（  ）。
A.是稳定经济的重要基础
B.是国家税收的重要来源
C.是技术创新的重要主体
D.是金融发展的重要依托
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第六章第121-122页。
25.新发展理念的科学内涵包括（  ）、共享。
A.创新    
B.协调
C.绿色
D.开放
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第六章第115页。
26.公有制经济包括（  ）。
A.国有经济    
B.集体经济
C.混合所有制经济中的国有成分和集体成分
D.个体经济
答案：ABC
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第六章第121页。
27. 办好人民满意的教育，必须（   ）。
A. 坚持深化教育改革创新
B. 大力促进教育公平
C. 加快建设高质量教育体系
D. 坚持把教师队伍建设作为基础工作
E. 提升教育服务经济社会发展能力
答案：ABCDE
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第七章第144-145页。
28. 自主创新，就是从增强国家创新能力出发，加强(   )，确保国家拥有自主可控的科研创新能力。
A. 原始创新    
B. 集成创新
C. 开放创新    
D. 战略创新 
答案：ABC
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第七章第150页。
29. 实现高水平科技自立自强(   )。
A. 是国家强盛和民族复兴的战略基石        
B. 是应对风险挑战和维护国家利益的必然选择
C. 加快开放创新的必然选择          
D. 是构建新发展格局、推动高质量发展、满足人民美好生活的内在要求 
答案：ABD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第七章第147页。
30.教育、科技、人才是全面建设社会主义现代化国家的基础性、战略性支撑，下面说法正确的有：（   ）。
A. 科技是第一生产力    
B. 教育是第一生产力
C. 人才是第一资源      
D. 创新是第一动力
答案：ACD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第七章第138-139页。
31.推进教育、科技、人才事业发展，要紧紧围绕全面建设社会主义现代化国家战略需求，尊重教育、科技、人才事业发展客观规律，坚持（     ）。
A. 教育优先发展            
B. 科技自立自强
C. 人才引领驱动            
D. 科技优先发展
答案：ABC
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第七章第139页。
32.全过程人民民主是全链条的民主，集中体现在我国人民依法实行民主选举、（   ）等环节。
A.民主协商
B.民主决策
C.民主管理
D.民主监督
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第八章第166页。
33.全过程人民民主实现了（  ）。
A. 过程民主和成果民主相统一
B.程序民主和实质民主相统一
C.直接民主和间接民主相统一      
D.人民民主和国家意志相统一  
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第八章第165-166页。
34.在我国，民主参与的形式广泛多样，体现在(    )。
A.人民可以选举各级人大代表
B.人民可以间接参与国家和社会事务的管理
C.人民可以通过村民委员会等制度安排直接参与基层的民主实践
D.人民可以通过多种渠道和形式表达自己的诉求和意愿
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第八章第166页。
35.要不断巩固由共产党领导的,以工农联盟为基础的,包括(    )的广泛的爱国统一战线。
A.全体社会主义劳动者
B.拥护社会主义事业的建设者
C.拥护社会主义的爱国者
D.拥护祖国统一和致力于中华民族伟大复兴的爱国者
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第八章第175页。
36.加快建设法治中国，必须适应全面建设社会主义现代化国家的要求，牢牢把握经济社会发展和人民群众对法治建设的需要，坚持系统观念，全面推进（  ）。
A.科学立法
B.严格执法
C.公正司法
D.全民守法
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第九章第197页。
37.全面推进依法治国总目标是建设（  ）。
A.建设中国特色社会主义法治体系
B.建设社会主义法治国家
C.建设社会主义经济体系
D.建设法治国家
答案：AB
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第九章第199页。
38.特色社会主义法治道路的核心要义就是要(    )。
A.坚持党的领导
B.坚持中国特色社会主义制度
C.贯彻中国特色社会主义法治理论
D.传承中国特色社会主义文化
答案：ABC
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第九章第185页。
39.法治实施体系包括(    )等各个环节的协调高效运转。
A.执法
B.立法
C.守法
D.司法
答案：ACD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第九章第193页。
40.建设法治中国的总体目标包括(    )。
A.实现法律规范科学完备统一
B.执法司法公正高效权威
C.法治信仰初步确立
D.法治国家、法治政府、法治社会初步建成。
答案：AB
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第九章第195页。
41.只有推动文化繁荣兴盛，才能为推进中国式现代化建设、实现第二个百年奋斗目标提供（   ）。
A.思想保证
B.舆论支持
C.精神动力
D.文化条件
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十章第202页。
42.只有推动文化繁荣兴盛，才能满足人民群众（   ）的精神文化需求。
A.多受众
B.多样化
C.多层次
D.多方面
答案：BCD  
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十章第202页。
43.坚定文化自信，首要任务就是（    ）。
A.立足中华民族伟大历史实践和当代实践
B.用中国道理总结好中国经验
C.把中国经验提升为中国理论
D.实现精神上的独立自主
答案：ABCD  
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十章第204页。
44.要不断创新社会治理的理念思路、体制机制和方法手段，打造（  ）（  ）（  ）的社会治理新格局，坚定不移走中国特色社会主义治理之路。
A.共建
B.共治
C.共享
D.共商
答案：ABC
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十一章第235页。
45.以下说法正确的是（  ）。
A.民生是广大人民群众最关心最直接最现实的利益问题
B.民生连着民心，民心凝聚人心，民生稳，人心就稳，社会就稳
C.民生工作离老百姓最近，同老百姓生活最密切
D.做好经济社会发展工作，民生是“指南针”
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十一章第225页至230页。
46.关于深化收入分配制度改革，下列说法正确的是(    )。
A.构建初次分配、再分配、第三次分配协调配套的制度体系
B.发挥初次分配的调节作用
C.发挥再分配的基础性作用
D.建立健全第三次分配机制
答案：AD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十一章第231页。
47.关于实施就业优先战略，下列说法正确的是(    )。
A.把加快就业提高到战略高度通盘考虑
B.健全就业公共服务体系
C.破除妨碍劳动力人才流动的体制和政策弊端
D.强化就业优先政策
答案：BCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十一章第232页。
48.习近平生态文明思想的主要内容集中体现为“十个坚持”，其中不包括（   ）。
A.坚持生态兴则文明兴
B.坚持人与自然和谐共生
C.坚持发展自然从而凌驾自然
D.坚持以经济利益为准
答案：CD
答案解析：参见国家《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》教材第十二章第241页。
49.共建清洁美丽世界需要做到（  ）。
A.坚持以人为本。
B.坚持科学治理。
C.坚持多边主义。
D.坚持共同但有区别的责任原则。
答案：ABCD
答案解析：参见国家《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》教材第十二章第255-256页。
50.全方位、全地域、全过程加强生态环境保护，持续开展污染防治攻坚行动，优化国土空间开发布局，要严守的红线有（    ）
A.生态保护红线
B.环境质量底线
C.资源利用上限
D.耕地保护底线
答案：ABC
答案解析：参见国家《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》教材第十二章第247页。
51.实行最严格的生态环境保护制度，要健全(    )的生态环境保护体系。
A.源头预防
B.过程控制
C.损害赔偿
D.责任追究
答案：ABCD
答案解析：参见国家《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》教材第十二章第252页。
52.建设平安中国，必须聚焦影响（   ）和（   ）的突出问题，绷紧社会稳定和安全生产这根弦，对症下药、靶向施策。
A.国家安全
B.社会稳定
C.人民幸福
D.生态文明
答案：AB
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十三章第272页。
53.我们面临的风险是多方面的，有（   ），也有（   ）；有一般风险，也有重大风险。
A.外部风险
B.内部风险
C.经济风险
D.政治风险
答案：AB 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十三章第274页。
54.增强维护国家安全能力。国家安全能力建设具有（   ）、（  ）、 （  ）的意义。
A.基础性      
B.根本性
C.长期性       
D.决定性
答案：ABC
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十三章第272页。
55.新时代国家安全得到全面加强，主要表现在（    ）。
A.党对国家安全工作的领导更加有力
B.国家安全体系和能力建设取得突破性进展
C.国家主权、安全、发展利益得到全面维护
D.平安中国建设迈向更高水平
E.维护国家安全的民心基础更加巩固
答案：ABCDE
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十三章第264-265页。
56.党的二十大强调“统筹发展和安全”,并将其写人党章。以习近平同志为核心的党中央着眼统筹（   ）、把握（   ），明确提出（   ）。
A.发展和安全
B.国家安全主动权
C.加快构建新安全格局
D.政治安全
答案：ABC  
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十三章第266页。
57.发展解决的是（  ），是推动国家和民族赓续绵延的根本支撑；安全解决的是（  ），是确保国家和民族行稳致远的坚强柱石。
A.动力问题
B.保障问题
C.温饱问题
D.幸福问题
答案：AB  
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十三章第266页。
58.开创新时代国家安全工作新局面，要正确认识和把握重大国家安全问题，推进（    ），推动（    ），着力（    ），不断塑造总体有利的国家安全战略态势。
A.国家安全体系和能力现代化
B.建设更高水平的平安中国
C.建设和谐社会
D.提高防范化解重大风险能力和水平
答案：ABD  
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十三章第271页。
59.我国要建设一支强大的人民军队是因为（   ）。
A.国际战略形势发生深刻变化
B.我国处于由大向强发展的关键阶段
C.世界新军事革命步伐加快
D.国家安全面临的风险和挑战增多
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十四章第278-279页。
60.加快推进国防和军队现代化需要（    ）。
A.坚持党对人民军队的绝对领导
B.坚持政治建军、改革强军、科技强军、人才强军、依法治军
C.全面加强练兵备战
D.巩固和提高一体化国家战略体系和能力
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十四章第286-293页。
61.进入新时代，国防和军队建设站在一个新的历史起点上，但军队现代化水平还表现为“两个能力不够”，这“两个能力不够”是（    ）
A.打现代化战争能力不够
B.各级干部指挥现代化战争能力不够
C.部队的军事训练强度不够
D.各兵种之间的协同作战能力不够
答案：AB
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十四章第282页。
62.关于全面推进国防和军队现代化的战略安排，下列表述正确的是(    )。
A.确保2027年实现建军100年奋斗目标
B.到2030年基本实现国防和军队现代化
C.到2035年基本实现国防和军队现代化
D.到本世纪中叶把人民军队全面建成世界一流军队
答案：ACD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十四章第285页。
63.经过长期实践，我们已经形成了一整套“一国两制”的制度体系，坚持和完善这一制度体系需要（    ）。
A.加强依法治理相关制度和机制建设
B.健全中央行使全面管治权的制度
C.为落实爱国者治理提供制度保障
D.加强中央对港、澳的集中统一治理
答案：ABC
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十五章第301-302页。
64.全面贯彻新时代党解决台湾问题的总体方略，必须坚持（    ）。
A.党中央对台工作的集中统一领导
B.在中华民族伟大复兴进程中推进祖国统一
C.在祖国大陆发展进步基础上解决台湾问题
D.“和平统一、一国两制”基本方针
答案：ABCD  
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十五章第310页。
65. 人类命运共同体的内涵包括（  ）。
A．坚持对话协商，建设持久和平的世界
B．坚持共建共享，建设普遍安全的世界
C．坚持合作共赢，建设共同繁荣的世界
D．坚持交流互鉴，建设开放包容的世界
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十六章第329-330页。
66. 推动构建新型国际关系，就要（    ）。 
A.秉承真实亲诚理念和正确义利观
B.坚持亲诚惠容和以邻为善、以邻为伴的周边外交方针
C.加强同发达国家团结合作
D.构建和平共处、总体稳定、均衡发展的大国关系格局
答案：ABD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十六章第324页。
67.我国推动建设的新型国际关系，”新”在（    ）。
A.相互尊重
B.公平正义
C.合作共赢
D.开放包容
答案：ABC
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十六章第323页。
68.下列关于共建“一带一路”说法，正确的是（    ）。
A.共建“一带一路”是经济合作倡议
B.共建“一带一路”是开放包容进程
C.共建“一带一路”是造福沿线各国人民的大事业
D.共建“一带一路”是各方共同打造的国际公共产品
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十六章第335页。
69.勇于自我革命就要同一切影响党的先进性、弱化党的纯洁性的问题作坚决斗争，实现（    ）。
A.自我净化
B.自我完善
C.自我革新
D.自我提高
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十七章第357页。
70.坚定不移惩治腐败，是我们党有力量的表现，也是全体党员和广大群众的共同愿望，要坚持（    ）一体推进。
A.不敢腐
B.不能腐
C.不想腐
D.不肯腐
答案：ABC
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十七章第355页。
71.党中央注重发挥制度管根本、管长远的作用，坚持运用法治思维和法治方式开展反腐败斗争，以下属于对反腐败具有基础性、标志性、关键性的法规制度有（    ）。
A.《中华人民共和国刑法》
B.《中国共产党党内监督条例》
C.《中国共产党纪律处分条例》
D.《中国共产党问责条例》
答案：BCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十七章第354页。
72.坚决打赢反腐败斗争攻坚战持久战需要（    ）多管其下。
A.“打虎”
B.“拍蝇”
C.“猎狐”
D.“赶鼠”
答案：ABC
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十七章第351页。
73.全面从严治党的“严”体现在（   ）。
A.真管真严
B.敢管敢严
C.常管长严
D.命令要严
答案：ABC
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十七章第344页。
74.新时代党的建设目标是把党建设成为(    )
A.始终走在时代前列的马克思主义执政党
B.人民衷心拥护的马克思主义执政党
C.勇于自我革命的马克思主义执政党
D.经得起各种风险风浪考验、朝气蓬勃的马克思主义执政党
答案：ABCD
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十七章第342页。
三、判断题
1.中华优秀传统文化源远流长、博大精深，是中华文明的智慧结晶，而马克思主义来自西方，具有西方人的文化传统和思维方式，二者不具有契合性。
答案：错
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材导论第5页。中华优秀传统文化源远流长、博大精深，是中华文明的智慧结晶，同马克思主义具有高度契合性。
2.习近平新时代中国特色社会主义思想不属于马克思主义。
答案：错
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材导论第9页。习近平新时代中国特色社会主义思想是当代中国马克思主义，21世纪马克思主义。
3. 中国特色社会主义之所以是社会主义，而不是其他什么主义，就是因为我们始终坚持科学社会主义基本原则，并根据新的时代条件赋予其鲜明的中国特色。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第一章第19页。
4. 党的基本路线是国家的生命线、人民的幸福线。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第一章第30页。
5.中国式现代化是中国共产党领导的社会主义现代化，这是对中国式现代化的定性，是管总、管根本的。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第二章第47页。
6.我国科技实力跨越式发展，跻身创新型强国行列。
答案：错
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第二章第39页。
7.我国国家制度和国家治理体系具有多方面的显著优势，其中最大优势是中国共产党领导。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第三章第59页。
8.中国共产党能够集中全党全国力量、凝聚全民族共同意志，在各项事业中发挥总揽全局、协调各方的作用，确保中国特色社会主义制度的显著优势充分彰显。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第三章第60页。
9.共同富裕是中国特色社会主义的本质要求，是中国式现代化的重要特征。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第四章第87页。
10.共同富裕，必须所有人同时富裕，所有地区同时达到一个富裕水准，齐头并进。
答案：错
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第四章第88页。
11.改革开放是对社会主义生产关系和上层建筑的调整，使之适应生产力和经济基础发展的新要求，是社会主义制度的自我完善和发展，而不是改弦易张。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第五章第96页。
12.一个国家选择什么样的国家制度和国家治理体系，是由这个国家人民的根本利益决定的。
答案：错
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第五章第100页。
13.公有制经济和非公有制经济都是社会主义市场经济的重要组成部分，都是我国经济社会发展的重要基础。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第六章第121页。
14.构建高水平社会主义市场经济体制，关键是要处理好政府和市场的关系。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第六章第124页。
15.科技自立自强等于自我封闭、自我隔绝。
答案：错
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第七章第140页。科技自立自强不等于自我封闭、自我隔绝，要以更加开放的思维和举措推进国际科技交流合作，在开放合作中提升自身科技创新能力。
16.我们要照搬国外的教育模式来促进我国教育的发展。
答案：错
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第七章第142页。办好中国特色社会主义教育，必须坚持扎根中国大地办教育。
17.人民代表大会制度是坚持党的领导、人民当家作主、依法治国有机统一的根本政治制度安排。
答案：对 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第八章第160页。
18. 协商民主是全过程人民民主的重要体现。
答案：错 
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第八章第172页。
19.宪法是我国的根本大法。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第九章第190页。
20.坚持依宪治国、依宪执政，就必须坚持宪法确定的中国共产党领导地位不动摇，坚持宪法确定的人民民主专政的国体和中国共产党领导地位不动摇。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第九章第191页。
21.文化自信是更基础、更广泛、更深厚的自信，是一个国家、一个民族发展中最基本、最深沉、最持久的力量。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十章第202页。
22.党带领人民在伟大斗争中孕育的革命文化和社会主义先进文化是我们区别于其他国家和民族的根本特征。
答案：错
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十章第203页。
23.全面建设社会主义现代化国家，出发点和落脚点是让人民生活越过越好。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十一章第224页。
24.解决人民群众最关心最直接最现实的利益问题，是保障和改善民生的重中之重。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十一章第229页。
25.气候变化等全球性生态环境问题导致当代世界生态环境风险凸显，需要国际社会共同担当和应对。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十二章第254页。
26.绿水青山是自然财富，不是经济财富，也不是社会财富。
答案：错
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十二章第244页。
27.发展和安全是两件大事。发展解决的是动力问题，是推动国家和民  族赓续绵延的根本支撑；安全解决的是保障问题，是确保国家和民族行稳致远的坚强柱石。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十三章第266页。
28.构建统筹各领域安全的新安全格局，必须把维护经济安全作为应对各领域安全风险挑战的首要任务。
答案：错
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十三章第267页。
29.能打胜仗是新时代中国人民军队强军目标的核心。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十四章第283页。
30.党对军队的绝对领导，是人民军队的建军之本、强军之魂。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十四章第287页。
31.推动两岸关系朝着正确方向发展，必须坚持一个中国原则和“九二共识”，坚决反对“台独”分裂行径，坚决反对外部势力干涉。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十五章第311页。
32.坚持以最大诚意、尽最大努力争取和平统一的前景，应承诺放弃使用武力。
答案：错
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十五章第312页。
33.发展是人类社会的永恒主题，各国人民热切期盼通过发展实现对美好生活的向往。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十六章第331页。
34.全人类共同价值与西方“普世价值”是可以等同的概念。
答案：错
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十六章第331页。
35.全面建设社会主义现代化国家、全面推进中华民族伟大复兴，关键在党，关键在全面从严治党。
答案：对
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十七章第337页。
36.加强党的组织建设是把党锻造成为坚强有力的马克思主义执政党的迫切需要。
答案：错
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十七章第339页。加强党的自身建设是把党锻造成为坚强有力的马克思主义执政党的迫切需要。
四、简答题
1.简述“六个必须坚持”的主要内容。
参考答案：
“六个必须坚持”是在党的二十大提出的，是习近平新时代中国特色社会主义思想的世界观、方法论和贯穿其中的立场观点方法的重要体现。“六个必须坚持”,就是：
（1）必须坚持人民至上；
（2）必须坚持自信自立；
（3）必须坚持守正创新；
（4）必须坚持问题导向；
（5）必须坚持系统观念；
（6）必须坚持胸怀天下。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材导论第8页。

2.简述习近平新时代中国特色社会主义思想的历史地位。
参考答案：
（1）习近平新时代中国特色社会主义思想是当代中国马克思主义、21世纪马克思主义；
（2）习近平新时代中国特色社会主义思想是中华文化和中国精神的时代精华；
（3）习近平新时代中国特色社会主义思想是马克思主义中国化时代化新的飞跃。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材导论第9页。

3.简述“十四个坚持”基本方略主要涵盖哪些内容。
参考答案：党的十九大概括的以“十四个坚持”主要涵盖以下内容：
（1）坚持党的全面领导和全面从严治党；
（2）“五位一体”总体布局和“四个全面”战略布局；
（3）国防和军队建设、维护国家安全、“一国两制”和祖国统一、对外战略等方面。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第一章第30页。

4.简述“推进中国式现代化”需要牢牢把握的重大原则。
参考答案：
（1）坚持和加强党的全面领导；
（2）坚持中国特色社会主义道路；
（3）坚持以人民为中心的发展思想；
（4）坚持深化改革开放；
（5）坚持发扬斗争精神。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第二章第50页。

5.简述“推进中国式现代化”需要正确处理的重大关系。
参考答案：
（1）正确处理顶层设计与实践探索的关系；
（2）正确处理战略与策略的关系；
（3）正确处理守正与创新的关系；
（4）正确处理效率与公平的关系；
（5）正确处理活力与秩序的关系；
（6）正确处理自立自强与对外开放的关系。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第二章第51-52页。

6.简述中国共产党作为最高政治领导力量的决定因素。
参考答案：中国共产党作为最高政治领导力量不是自封的，而是在历史发展中形成的，由以下因素所决定：
(1)	中国共产党作为最高政治领导力量是由我国国家性质决定的；
(2)	中国共产党作为最高政治领导力量是由我国政治制度体系决定的；
(3)	中国共产党作为最高政治领导力量是由中华民族伟大复兴事业决定的。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第三章第63-64页。

7.如何理解党的领导是全面的、系统的、整体的。
参考答案：
(1)	党的领导是全面的、系统的、整体的，必须贯穿到治国理政的方方面面。
(2)	党的领导是全面的、系统的、整体的，并不是说党组织包揽包办一切、事无巨细什么都去管，而是在各级各种组织中发挥领导核心作用，既善于总揽全局，又善于协调各方，不断增强党组织的领导统筹能力，充分调动方方面面的工作积极性，使党的领导作用贯穿于工作全过程。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第三章第65-66页。

8.简述坚持人民立场的要求。
参考答案：
（1）坚持人民立场，就要始终牢记党的初心和使命；
（2）坚持人民立场，就要始终保持党同人民群众的血肉联系；
（3）坚持人民立场，就要热爱人民、尊重人民、敬畏人民；
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第四章第78-79页。

9.简述为人民造福的要求。
参考答案：
（1）为人民造福，要落实到新时代中国特色社会主义的各项事业、全部工作之中；
（2）为人民造福，要着力解决好人民群众最关心最直接最现实的利益问题；
（3）为人民造福，要一件事情接着一件事情办，一年接着一年干。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第四章第86-87页。

10. 如何理解全面深化改革总目标?
参考答案：
(1)	全面深化改革总目标是：完善和发展中国特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化。
(2)	这一总目标是一个内涵丰富的有机整体，“完善和发展中国特色社会主义制度",规定了改革的根本方向，就是无论改什么、怎么改，都要坚持中国共产党领导、坚持中国特色社会主义，就是要通过改革推动中国特色社会主义制度更加成熟更加定型、更好发挥中国特色社会主义制度的优越性。
(3)	“推进国家治理体系和治理能力现代化”,明确了改革的鲜明指向和时代要求，就是要通过改革进一步增强我国制度活力，把制度优势转化为国家治理效能。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第五章第98-99页。

11.简述全面深化改革开放要坚持的正确方法论。
参考答案：
（1）增强全面深化改革的系统性、整体性、协同性；
（2）加强顶层设计和摸着石头过河相结合；
（3）统筹改革发展稳定；
（4）胆子要大，步子要稳；
（5）坚持重大改革于法有据。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第五章第102-104页。

12.简述如何推动构建新发展格局。
参考答案：
（1）着力推动实施扩大内需战略同深化供给侧结构性改革有机结合；
（2）着力发展实体经济；
（3）着力加快科技自立自强；
（4）着力推动产业链供应链优化升级。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第六章第128-129页。

13.简述如何构建高水平社会主义市场经济体制。
参考答案：
（1）构建高水平社会主义市场经济体制，关键是要处理好政府和市场的关系；
（2）加快建设高标准市场体系；
（3）推进宏观经济治理体系和治理能力现代化；
（4）依法规范和引导资本健康发展。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第六章第124-125页。

14. 简述如何办好人民满意的教育。
参考答案：
（1）大力促进教育公平；
（2）加快建设高质量教育体系；
（3）提升教育服务经济社会发展能力；
（4）坚持深化教育改革创新；
（5）坚持把教师队伍建设作为基础工作。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第七章第144-145页。

15. 简述如何做好人才工作，建设人才强国。
参考答案：
（1）党对人才工作的全面领导；       
（2）深化人才发展体制机制改革；   
（3）营造识才爱才敬才用才的环境。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第七章154-155页。

16.简述全过程人民民主好在哪里。
参考答案：
全过程人民民主——最广泛、最真实、最管用的社会主义民主：
（1）人民民主参与不断扩大；
（2）国家治理高效；
（3）社会和谐稳定；
（4）权力运用得到有效制约和监督。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第八章第168-169页。

17.如何理解统一战线是凝聚人心、汇聚力量的强大法宝。
参考答案：
（1）统一战线是中国共产党夺取革命、建设、改革事业胜利的重要法宝，也是实现中华民族伟大复兴的重要法宝；
（2）统战工作的本质要求是大团结大联合，解决的就是人心和力量的问题；
（3）统战工作的关键就是坚持求同存异，在尊重多样性中寻求一致性；
（4）统一战线是做人的工作，搞统一战线是为了壮大共同奋斗的力量；
（5）统一战线是党领导的统一战线。党的领导是统一战线最鲜明的特征，坚持党的领导是统一战线最核心最根本的问题。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第八章第175、176页。

18.如何建设和完善中国特色社会主义法治体系？
参考答案：
（1）加快形成完备的法律规范体系；
（2）加快形成高效的法治实施体系；
（3）加快形成严密的法治监督体系；
（4）加快形成有力的法治保障体系；
（5）加快形成完善的党内法规体系。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第九章第192-194页。

19.怎样建设更高水平的法治中国？
参考答案：
（1）完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系；
（2）扎实推进依法行政；
（3）严格公正司法；
（4）加快建设法治社会。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第九章第197-198页。

20.为什么坚持马克思主义在意识形态领域指导地位的根本制度是历史的结论。
参考答案：
（1）马克思主义深刻揭示了人类社会发展规律；
（2）中国共产党把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合，同中华优秀传统文化相结合；
（3）马克思主义的命运早已同中国共产党的命运、中国人民的命运、中华民族的命运紧紧连在一起。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十章第207页。

21.简述坚持中国特色社会主义文化发展道路中“二为”方向、“双百”方针主要内容。
参考答案：
（1）“二为”方向：坚持为人民服务、为社会主义服务的根本方向，是决定社会主义文化事业前途命运的关键。
（2）“双百”方针：坚持百花齐放、百家争鸣，鼓励解放思想、大胆探索，营造积极健康、宽松和谐的氛围，提倡不同观点和学派充分讨论，提倡体裁、题材、形式、手段充分发展，推动观念、内容、风格、流派切磋互鉴。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十章第205页。

22.如何不断提高人民生活品质？
参考答案：
（1）完善分配制度；
（2）实施就业优先战略；
（3）健全社会保障体系；
（4）推进健康中国建设。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十一章第230页至235页。

23.如何在共建共治共享中推进社会治理现代化
参考答案：
（1）加强和创新社会治理；
（2）完善社会治理体系；
（3）加强城乡社区治理。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十一章第235页至239页。


24.你如何理解绿水青山就是金山银山？
参考答案：
(1)	表面上看，生态环境保护和经济发展是矛盾对立的关系，是鱼和熊掌不可兼得的两难选择。但从根本上讲，二者是辩证统一、相辅相成的关系。
(2)	发展经济不能对资源和生态环境竭泽而渔，生态环境保护也不是舍弃经济发展而缘木求鱼，而是要坚持在发展中保护、在保护中发展。
(3)	实践证明，经济发展不能以破坏生态为代价，不能把生态环境保护和经济发展割裂开来，更不能对立起来。发展是硬道理，但绝不能不考虑或者很少考虑环境的承载能力，绝不能一味索取资源。
答案解析：参见国家《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十二章第244页。

25.为何要把维护政治安全放在维护国家安全的首要位置。
参考答案：
（1）构建统筹各领域安全的新安全格局，必须把维护政治安全作为应对各领域安全风险挑战的首要任务。
（2）政治安全是国家安全的根本。政治安全涉及国家主权、政权、制度和意识形态的稳固，是一个国家最根本的需求，是一切国家生存和发展的基础条件。
（3）政治安全决定和影响着国家的经济安全、军事安全、社会安全等各个领域的安全。没有政治安全的保障，其他领域的安全就无从谈起，其他领域的安全问题最终也会反映到维护政治安全上来。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十三章第267页。

26.简述新时代中国人民军队的使命任务。
参考答案：
（1）为巩固中国共产党领导和我国社会主义制度提供战略支撑；
（2）为捍卫国家主权统一和领土完整提供战略支撑；
（3）为维护我国海外利益提供战略支撑；
（4）为促进世界和平与发展提供战略支撑。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十四章第279-281页。

27.简述党中央面对香港局势动荡变化采取的一系列标本兼治的举措。
参考答案：
（1）建立健全香港特别行政区维护国家安全的法律制度和执行机制。中央政府对香港特别行政区有关的国家安全事务负有根本责任，香港特别行政区负有维护国家安全的宪制责任。
（2）完善香港特别行政区选举制度。全面贯彻并落实“爱国者治港”原则，形成一套符合香港法律地位和实际情况的选举制度。
（3）坚持以行政长官为核心的行政主导体制，支持行政长官和特别行政区政府依法施政、积极作为。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十五章第305-306页。

28.简述如何牢牢把握两岸关系主导权和主动权。
参考答案：
（1）“和平统一、一国两制”方针是实现两岸统一的最佳方式。
（2）促进两岸经济文化交流合作，深化两岸各领域融合发展。
（3）坚持以最大诚意、尽最大努力争取和平统一的前景，但决不承诺放弃使用武力。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十五章第311-313页。

29.简述人类命运共同体的内涵。 
参考答案：
（1）坚持对话协商，建设持久和平的世界；
（2）坚持共建共享，建设普遍安全的世界；
（3）坚持合作共赢，建设共同繁荣的世界；
（4）坚持交流互鉴，建设开放包容的世界；
（5）坚持绿色低碳，建设清洁美丽的世界。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十六章第329-330页。

30.简述“一带一路”倡议的核心内涵。 
参考答案：
（1）促进基础设施建设和互联互通；
（2）加强经济政策协调和发展战略对接；
（3）促进协同联动发展；
（4）实现共同繁荣。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十六章第335页。

31.如何理解一体推进不敢腐、不能腐、不想腐？
参考答案：
（1）不敢腐、不能腐、不想腐是相互依存、相互促进的有机整体；（2）“不敢”是前提，要以严格的执纪执法增强制度刚性，让党员、干部从害怕被查处的“不敢”走向敬畏党和人民、敬畏党纪国法的“不敢”;
（3）“不能”是关键，要科学配置权力，加强重点领域监督机制改革和制度建设，推动形成不断完备的制度体系、严格有效的监督体系；
（4）“不想”是根本，要靠加强理想信念教育、提高党性觉悟、涵养廉洁文化，筑牢拒腐防变的思想道德防线，夯实不忘初心、牢记使命的思想根基。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十七章第355页。

32.在推进全面从严治党的实践中，我们党不断深化对管党治党规律的认识，形成了一系列重要经验，简述这些重要经验包括哪些内容？
参考答案：
（1）坚持思想建党和制度治党相统一；
（2）坚持使命引领和问题导向相统一；
（3）坚持抓“关键少数”和管“绝大多数”相统一；
（4）坚持行使权力和担当责任相统一；
（5）坚持严格管理和关心信任相统一；
（6）坚持党内监督和群众监督相统一。
答案解析：参见《习近平新时代中国特色社会主义思想概论》2023版教材第十七章第343-344页。
